\section*{\centering 写在第三版前的一些废话}

\begin{shadequote*}
\Large\emph{
工欲善其事，必先利其器。
}
\par\hfill\emph{\normalsize---《论语 $\cdot$ 卫灵公》}
\end{shadequote*}

2010年10月，大三，开始接触并学习SAC；2011年的暑假
开始着手SAC文档的翻译工作；2012年01月，文档的v1.0版本发布；2013年03月
，文档的v2.0版发布。3年多的时间过去了，文档更新到了v3.0版。

v2.0大体上只是SAC官方文档的翻译版，整体结构上也完全遵循了官方文档的风格，
所以整个文档的条理并不是很清晰。另外，教程部分的篇幅很短，没有能够起到指引
新用户的作用，命令部分也有很多东西没有完善。而文档的整体结构已经确定下来，
无论是修改还是增添内容都变得比较困难。

2013年11月，George Helffrich著的
``\emph{The Seismic Analysic Code : A Primer and User's Guide}''一书出版了。
该书基于MacSAC，与本文档要介绍的SAC有一些区别，但是精髓部分是一致的。
v3.0版借鉴了该书的结构和布局，同时也翻译了该书的部分内容，重新设计了整个文档
的结构并重写了教程的大部分内容，希望能够有一个结构更清晰、内容更丰富的版本。

整个文档分为教程部分和命令部分。教程部分又分为如下几章：
\begin{description}
\item[SAC简介] 简单介绍SAC软件的相关信息；
\item[SAC基础] 基本不涉及具体命令，介绍在正式开始学习之前需要知道的基础知识；
\item[SAC文件格式] 详细介绍SAC文件格式；
\item[SAC数据处理] 介绍如何利用SAC命令进行地震数据处理和分析；
\item[SAC绘图] 介绍如何在SAC中绘图以及制作精美的图件；
\item[SAC编程] 介绍如何用SAC进行数据批处理；
\item[SAC与Bash] 在Bash中调用SAC；
\item[SAC与Perl] 在Perl中调用SAC；
\item[SAC函数库] 如何在自己的程序中使用SAC提供的子函数；
\item[SAC I/O] 如何在自己的程序中调用SAC库函数读写SAC文件；
\item[SAC I/O 再实现] 如何自己实现SAC文件读写的子函数；
\item[SAC相关工具] 介绍与SAC相关的一些工具；
\end{description}

对本文档的内容有疑问，或发现任何错误、笔误，欢迎发邮件给我或者在GitHub
项目主页上提交Issue，也欢迎感兴趣的读者fork该项目，共同完善文档。

此文档仅供个人学习使用，希望不涉及版权问题。

\begin{flushleft}
博客: \url{http://seisman.info}                                         \\
文档发布页: \url{http://seisman.info/sac-manual.html}                   \\
项目主页: \url{https://github.com/seisman/SAC_Docs_zh}                  \\
联系方式: \url{seisman.info@gmail.com}  
\end{flushleft}

\begin{flushright}
作者~:~SeisMan \\
2014年03月25日
\end{flushright}
