\section{熟悉头段变量}

\subsection{基本变量}

\subsubsection{\texttt{nvhdr}*}
SAC头段版本号。nvhdr\footnote{星号表示该头段变量在SAC中必须有定义值，下同。}是SAC中很重要但是不太常用的头段变量。
目前值为6，旧版本的SAC文件（$nvhdr<6$）在读入时会自动更新。
同时，该头段变量也被用来作为SAC文件字节序的判断标准，参见\nameref{sec:byte-order}。

\subsubsection{\texttt{nzyear, nzjday, nzhour, nzmin, nzsec, nzmsec}}
分别表示``年''、``一年的第几天''\footnote{使用jday而不是``month+day''可以少用一个
头段变量。}、``时''、``分''、``秒''、``毫秒''\footnote{$1 s = 1000 ms$}。
是SAC中唯一的绝对时间，也是SAC中所有相对时间的参考时间。详细的信息会在第
\ref{sec:sac-time}节\nameref{sec:sac-time}中介绍。

根据这六个头段还可以推导出其它一些辅助型变量：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item nzdttm：数组，该上面6个变量构成；
\item kzdate：字符数字格式的参考日期，由nzyear和nzjday导出；
\item kztime：字符数字格式的参考时间，由nzhour、nzmin、nzsec、nzmsec导出；
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{iftype}*}
SAC文件类型，枚举型，其决定了头段区之后有几个数据区，
\footnote{枚举型在C源码中实际为``\lstinline{\#define ITIME 1}''的形式。}
，可以取如下几个枚举值
\footnote{枚举值一律使用大写，且以I开头。} ：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item ITIME：时间序列文件（即Y数据，一般的地震波形数据）
\item IRLIM：频谱文件（实部-虚部格式）
\item IAMPH：频谱文件（振幅-相位格式）
\item IXY：一般的X-Y数据
\item IXYZ：IXYZ 一般的XYZ（3-D）文件
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{idep}}
因变量（Y）类型，可以取如下枚举值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IUNKN：未知类型
\item IDISP：位移量，单位为$nm$
\item IVEL：速度量，单位为$nm/s$
\item IVOLTS：速度量，单位为$volts$\footnote{不解}
\item IACC：加速度量：单位为$nm/s^2$	
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{iztype}}
等效参考时间。SAC的参考时间是可以任意指定的，但一般选取某个特定的时间点（比如
文件起始时间、发震时刻等等）作为参考时间。其可以取如下枚举值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IUNKN：未知
\item IB：以文件开始时刻为参考时间
\item IDAY：以参考日期当天的午夜作为参考时间
\item IO：以事件发生时间为参考时间
\item IA：以初动到时为参考时间
\item ITn：以用户自定义的时间为参考时间（n可取0-9）
\end{itemize}

\subsection{数据相关变量}
\subsubsection{\texttt{npts}*}
数据点数，其值决定了在数据区有多少个数据点。

\subsubsection{\texttt{delta}*}
等间隔数据的数据点采样间隔（标称值）。

\subsubsection{\texttt{odelta}}
采样间隔的观测值，若观测值与标称值不同则有值，一般来说都是未定义的。

\subsubsection{\texttt{b, e}*}
文件的起始时间和结束时间（相对于参考时间的相对时间）。

\subsubsection{\texttt{leven}*}
若数据为等间隔则为TRUE，否则为FALSE。

\subsubsection{\texttt{depmin, depmax, depmen}}
因变量（Y）的最小值、最大值和均值。一般地，这几个头段会在读/写SAC文件时、数据处理
过程中被自动计算。

\subsubsection{\texttt{scale}}
因变量比例因子，即真实物理场被乘以该比例因子而得到现有数据。

\subsubsection{\texttt{xminimum, xmaximum, yminimum, ymaximum}}
仅用于谱文件中，记录X和Y的最小/大值。

\subsubsection{\texttt{nxsize, nysize}}
仅用于谱文件中，表示频谱的长/宽度。

\subsubsection{\texttt{iqual}\dag}
iqual\footnote{\dag 标识该头段变量未使用，下同。需要注意的是，该标识仅表明头段
变量没有被SAC的各个命令所使用，用户可以在自己的程序中自行定义和使用这些头段的。}
标识数据质量，可取如下值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IGOOD：高质量数据；
\item IGLCH：数据中有毛刺（glitches）；
\item IDROP：数据有丢失（Dropouts）；
\item ILOWSN：低信噪比数据；
\item IOTHER：其它；
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{isynth}\dag}
合成数地震图标识。
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IRLDTA：真实数据；
\item ??????：其它合成地震图代码相应的标识；
\end{itemize}

\subsection{事件相关变量}
\subsubsection{\texttt{kevnm}}
事件名。

\subsubsection{\texttt{evla, evlo, evel, evdp}}
分别代表事件的纬度（-90到90）、经度（-180到180）、高程（单位为m，未使用）和
深度（单位为$km$，以前为$m$）。

\subsubsection{\texttt{ievreg}\dag}
事件地理区域\footnote{Flinn-Engdahl Regions:\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Flinn-Engdahl_regions}}。

\subsubsection{\texttt{ievtyp}}
事件类型，仅列出部分常见的枚举值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IUNKN：未知事件
\item INUCL：核事件
\item IEQ：地震
\item IOTHER：其它
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{mag}}
事件震级。

\subsubsection{\texttt{imagsrc}}
震级信息来源，可以取如下枚举值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item INEIC：\href{http://earthquake.usgs.gov/regional/neic/}{NEIC}
\item IPDE：\href{http://earthquake.usgs.gov/data/pde.php}{PDE}
\item IISC：\href{http://www.isc.ac.uk/}{ISC}
\item IREB：人工检查过的事件目录
\item IUSGS：\href{http://earthquake.usgs.gov}{USGS}
\item IBRK：\href{http://seismo.berkeley.edu/}{UC Berkeley}
\item ICALTECH：\href{http://www.seismolab.caltech.edu}{California Institute of Technology}
\item ILLNL：\href{https://www.llnl.gov/}{Lawrence Livermore National Laboratory}
\item IEVLOC：Event Location
\item IJSOP：Joint Seismic Observation Program
\item IUSER：The individual using SAC2000
\item IUNKNOWN：未知
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{imagtyp}}
震级类型，取如下枚举值：
\begin{itemize}
\ttfamily
\item IMB：体波震级
\item IMS：面波震级
\item IML：Local震级
\item IMW：矩震级
\item IMD：持续时间震级
\item IMX：用户自定义震级
\end{itemize}

\subsubsection{\texttt{az, baz}}
az表示方位角，为震中到台站的连线与地理北向的夹角；baz表示反方位角，
为台站到震中的连线与地理北向的夹角。

\subsubsection{\texttt{gcarc, dist}}
gcarc全称Great Circle Arc，即震中到台站的大圆弧的长度，单位为度；
dist也是震中到台站的距离，单位为千米。一般情况下，取
$gcarc = dist*111.195 $

\subsubsection{\texttt{o, ko}}
o为事件的发生时间相对于参考时间的秒数。ko是绘图时变量o的标识符。

\subsubsection{\texttt{khole}}
若为核爆事件，则其为孔眼标识；若为其它事件，则为位置标识。

\subsubsection{\texttt{nevid, norid, nwfid}}
三者分别标识事件ID、起始时间ID和波形ID，仅用于CSS 3.0文件中。CSS 3.0
是SAC可以处理的一种数据格式，应该是当初SAC商业化的产物，目前仍保留
在SAC头段中。

\subsection{台站相关变量}

\subsubsection{\texttt{knetwk}}
地震台网名。

\subsubsection{\texttt{kstnm}}
台站名。

\subsubsection{\texttt{istreg}\dag}
台站地理区域。

\subsubsection{\texttt{stla, stlo, stel, stdp}}
台站纬度（-90到90度）、经度（-180到180度）、高程（单位m，目前未使用）、
相对地表的深度（单位m，目前未使用）。

\subsubsection{\texttt{cmpaz, cmpinc, kcmpnm, kstcmp}}
cmpaz为分量方位角（从北开始顺时针度数），cmpinc为分量倾角（从垂直开始的度数）。
kcmpnm为分量名称，SEED格式规定使用三个字符中的最后一个字符代表分量的方位（如BHE代表东西向分量）。
对于水平分量，目前更趋向于使用1和2代替N和E。

kstcmp为辅助型变量，表示台站分量，由kstnm、cmpaz、cmpinc推导得到。

\subsubsection{\texttt{lpspol}}
如果台站分量为正极性则为真（左手规则）。

\subsection{震相相关变量}
\subsubsection{\texttt{a, ka, f, kf}}
a和f分别为事件的初动和结束时间相对于参考时间的秒数。ka和kf则是相应的时间标识。

\subsubsection{\texttt{tn, ktn}}
用户自定义的时间，n可以取0-9，常用于震相拾取，ktn为相应的时间标识。
比如定义t1为PcP震相的到时，kt1则一般定义为``PcP''。

\subsection{仪器相关变量}
\subsubsection{\texttt{kinst, iinst\dag, respn\dag}}
kinst为记录仪器的通用名称，iinst为记录仪器的类型，respn为仪器相应参数。

\subsection{其它变量}
\subsubsection{\texttt{usern, kusern}}
usern（n=0-9）和kusern（n=0-2）均用来存储用户自定义值。不像a和ka那样成对存在，
usern和kusern之间没有对应关系。比如可以将波形的信噪比保存在user0中，将任意xx字符串
保存到kuser0中。

\subsubsection{\texttt{lovrok}}
若为真，则数据可覆盖；若为假，则数据不可被覆盖。主要用于保护原始数据，一般来说
很少用到，若是出于保护原始数据的目的，可以考虑对原始数据做备份。

\subsubsection{\texttt{lcalda}}
全称为Calculate Dist and Azimuth，若为真，则在事件和台站的坐标被写入或被修改时，
dist、gcarc、az、baz将自动计算。

\subsubsection{\texttt{kdatrd}}
数据被读入计算机的日期。
