\SACCMD{rotate}
\label{cmd:rotate}

\SACTitle{概要}
将一对正交的分量旋转一个角度

\SACTitle{语法}
\begin{SACSTX}
ROT!ATE! [TO G!CP!|TO v|TH!ROUGH! v] [N!ORMAL!|R!EVERSED!]
\end{SACSTX}

\SACTitle{输入}
\begin{description}
\item [TO GCP] 旋转到大圆弧路径（``great circle path''）。两个分量必须都是水平分量且
    头段中必须定义台站和事件的经纬度
\item [TO v] 旋转一定角度使得第一个分量的方位角为v度。两个分量必须都是水平分量 
\item [THROUGH v] 顺时针旋转v度。其中一个分量可以是垂直分量
\item [NORMAL|REVERSED] 输出分量为正/负极性 
\end{description}

\SACTitle{缺省值}
\begin{SACDFT}
rotate to gcp normal
\end{SACDFT}

\SACTitle{说明}
此命令可以对多对分量旋转一定的角度。每对分量必须拥有相同的台站名、事件名、采样率
和数据点数。

对于一对正交的水平分量而言，可以使用

这个命令可以将两个分量以一定角度旋转。每对数据分量必须有相同的台站名、事件名、采样率。在THROUGH选项中两个分量可简单地以给定的旋转角度旋转数据的两个分量，其中一个可以是垂直分量，在水平面上的旋转由北起算顺时针旋转。垂直分量的旋转为由上起顺时针旋转。

如果使用TO选项，两个分量必须都是水平分量，这意味着CMPAZ必须定义CMPINC必须是90度。旋转完成后，每一对的第一个分量将指向TO选项给出的角度，如使用TO GCP选项，则这个分量将指向台站-事件向后方位角加减180度的方向。因此，这个分量由事件指向台站，台站和事件坐标头段变量(STLA,STLO,EVLA，EVLO)必须定义，以便由这些值出发计算向后方位角NORMAL和REVERSED选项也可以仅用于水平旋转。如果使用NORMAL选项，则第二个分量比第一个分量超前90度，如果使用REVERSED选项则第二个分量比第一个分量落后90度。

\SACTitle{例子}
以123.43度旋转一对水平分量:
\begin{SACCode}
SAC> read xyz.n xyz.e
SAC> rotate to 123.43
\end{SACCode}

以大圆弧路径旋转两个水平分量数据集:
\begin{SACCode}
SAC> read abc.n abc.e def.n def.e
SAC> rotate to gcp
SAC> w abc.r abc.t def.r def.t
\end{SACCode}
上面的例子中如果BAZ头段变量为33度，则径向分量指向213度，切向分量指向303度，如果设置反极性，切向分量指向123度。

\SACTitle{头段变量改变}
cmpaz, cmpinc

\SACTitle{错误消息}
\begin{itemize}
\item[-]1301: 未读入数据文件
\item[-]2001: 命令需要一个偶数个数据文件
\item[-]2004: 旋转没有足够的头段信息（对于GCP选项STLA, STLO, EVLA, EVLO必须定义）
\item[-]2002: 下面的文件不是一个正交对:
\item[-]2003: 下面的文件不都是水平分量，TO选项只对水平分量作用
\end{itemize}
