\section{SAC PZ文件}
RESP文件中包含了仪器响应的完整信息，同时也包含了不少冗余信息。SAC从RESP文件中
提取处仪器响应中的重要信息，定义了新的SAC PZ格式的响应文件。相对于RESP文件而言，
SAC PZ文件中仅包含仪器响应中的零极点和增益信息，在去仪器响应时更方便。

SAC PZ仪器想文件可以直接用rdseed从SEED文件中提取出来：
\begin{minted}{console}
$ rdseed -pdf infile.seed
\end{minted}

下面是某个台站的SAC PZ文件：
\begin{verbatim}
* **********************************
* NETWORK   (KNETWK): IU
* STATION    (KSTNM): COLA
* LOCATION   (KHOLE): 00
* CHANNEL   (KCMPNM): BHZ
* CREATED           : 2013-06-22T14:12:09
* START             : 2012-09-14T04:00:00
* END               : 2599-12-31T23:59:59
* DESCRIPTION       : College Outpost, Alaska, USA
* LATITUDE          : 64.873599
* LONGITUDE         : -147.861600
* ELEVATION         : 84.0
* DEPTH             : 116.0
* DIP               : 0.0
* AZIMUTH           : 0.0
* SAMPLE RATE       : 20.0
* INPUT UNIT        : M
* OUTPUT UNIT       : COUNTS
* INSTTYPE          : Geotech KS-54000 Borehole Seismometer
* INSTGAIN          : 2.013040e+03 (M/S)
* COMMENT           : N/A
* SENSITIVITY       : 3.377320e+09 (M/S)
* A0                : 8.627050e+04
* **********************************
ZEROS   3
        +0.000000e+00   +0.000000e+00
        +0.000000e+00   +0.000000e+00
        +0.000000e+00   +0.000000e+00
POLES   5
        -5.943130e+01   +0.000000e+00
        -2.271210e+01   +2.710650e+01
        -2.271210e+01   -2.710650e+01
        -4.800400e-03   +0.000000e+00
        -7.384400e-02   +0.000000e+00
CONSTANT        +2.913631e+14
\end{verbatim}

SAC PZ文件中，以星号开始的行为注释行。以关键字``ZEROS''起始的行给出了零点数目，接下来几行列出了每个零点的实部和虚部。以关键字``POLES''起始的行给出了极点数目，接下来几行列出了每个极点的实部和虚部。最后一行给出了仪器响应中的常数CONSTANT。

一些说明：
\begin{itemize}
\item 若有零点~\verb+(0.0,0.0)+~，则这样的``零''零点可以省略。因而列出的零点数可能会少于``ZEROS''行给出的零点数；
\item CONSTANT对应于RESP文件中所有阶段的增益$Sd_0$以及归一化因子$A_0$的乘积；
\item 若未指定CONSTANT，则默认值为1.0；
\end{itemize}
